
# Цель работы

изучение принципов описания функциональных процессов систем и на основе описанных процессов разработка диаграмм видов
деятельности, в соответствии с нотацией объектно-ориентированного языка моделирования UML.

* * *

# Разработка диаграмм видов деятельности для выбранной информационной системы

## постановка задачи

Изучить особенности построения диаграмм видов деятельности. Выделить и описать 3- 4 основные процесса, описание и выполнение которых является определяющим для работы информационной системы. В соответствии с выбранной ранее темой информационной системы, вы должны выделить и подробно описать процессы, протекающие в ней, с учетом особенностей построение диаграммы видов деятельности. В каком объекте (классе) происходит деятельность (набор деятельностей формирует процесс, которая приводит к конечному результату), определить фокусы управления, и указать маркеры значение или параметры которых меняются при выполнении действий.

## Объект исследования:

Информационная система обслуживания клиентов по заказу на приобретение товаров через интернет-магазин

* * *

# ход работы

выделяем основные процессы:

1.  Процесс смены статуса заказа
2.  Процесс покупки товара покупателем
3.  Процесс возврата товара покупателям

# Процесс смены статуса заказа

1.  начальное состояние \- поиск товара в системе
2.  поиск заказа \- заказ найден \- данные получены
3.  изменить данные \- передача команды в СУБД
4.  передача команды в БД \- команда принята \- смена статуса
5.  вывод данных сотруднику \- конечное состояние

```mermaid
graph TB
A[поиск заказа] --> |поиск| B(поиск товара в системе)
    B --> |поиск| C{поиск заказа}
    C -->|вывод: заказ не найден| D[выход]
    C -->|вывод: заказ найден| E[данные получены]
        E --> |маршрутизация| F[изменить данные]
        F --> |маршрутизация| G[передача данных в СУБД] --> |маршрутизвция| H[передача данных в БД]
        H --> |обновление| J[смена статуса]
        J --> |вывод| K[вывод данных сотруднику] --> M[конец]

```

# Процесс покупки товара покупателем

1.  начальное состояние - ввод номера заказа
2.  поиск заказа - заказ найден - данные получены
3.  изменить данные - передача команды в СУБД
4.  передача команды в БД - команда принята - смена статуса
5.  вывод данных сотруднику -  конечное состояние

```mermaid
graph TB
    A[получение номера заказа] --> |прием| B(номер получен)
  B --> |ввод| C[ввод номера в систему]
  C -->|поиск| D{поиск в системе}
    D --> |заказ не найден| D1[выход]
    D --> |номер найден| E[заказ найден]
    E --> |маршрутизация| F[отправка данных] 
    F --> |маршрутизация| G[получение данных]
    G --> |вывод| H[отображение]
    H --> |маршрутизация| J[изменение статуса]
    J --> |маршрутизация| K[передача запроса]
    K --> |маршрутизация| M[запрос передан]
    M --> |обновление| N[изменение значения]
    N --> |маршрутизация| O[передача информации]
    O --> |вывод| P[вывод на кассу]
    P --> |выдача| S[выдача чека]
    S --> T[конец]

```

# Процесс возврата товара покупателям

1.  начальное состояние - получение заказа - заказ получен
2.  набор номера в систему - поиск в системе - заказ найден - отправка данных -  данные получены
3.  изменение статуса заказа - передача запроса   - запрос передан
4.  изменение значения - передача информации о стоимости - вывод информации на кассу - выдача денег

```mermaid
graph TB
    A[получение заказа] --> |прием| B(номер заказ)
  B --> |ввод| C[ввод номера в систему]
  C -->|поиск| D{поиск в системе}
    D --> |заказ не найден| D1[выход]
    D --> |заказ найден| E[заказ найден]
    E --> |маршрутизация| F[отправка данных] 
    F --> |маршрутизация| G[получение данных]
    G --> |вывод| H[отображение]
    H --> |маршрутизация| J[изменение статуса]
    J --> |маршрутизация| K[передача запроса]
    K --> |маршрутизация| M[запрос передан]
    M --> |обновление| N[изменение значения]
    N --> |маршрутизация| O[передача информации]
    O --> |вывод| P[вывод на кассу]
    P --> |выдача| S[выдача денег]
    S --> T[конец]
    
    


```